\documentclass[11pt,a4]{report}
%\setlength{\textwidth}{15cm}
\usepackage{czech}
\usepackage{graphics}

%{{{ New commands

\newcommand{\uvod}[1] {\medskip \noindent #1 \nopagebreak}

\newcommand{\kratka}[2]{\parbox[t]{.2\textwidth}{\bf #1:}\

                        \parbox[t]{.8\textwidth}{#2}\\ }
\newcommand{\polozka}[1]{\item[]\hskip-2em{\bf #1}\\}

\newcommand{\s}{{Sendseq}}
\newcommand{\ra}{{Rack}}
\newcommand{\rs}{{Recseq}}
\newcommand{\la}{{Lack}}
\newcommand{\rb}{{Recbuf}}
\newcommand{\n}{{Nakd}}

\renewcommand{\arraystretch}{2}

%}}}

\input xy
\xyoption{all}


\begin{document}

\section*{Popis I-protokolu}

I-protokol je protokol s~plovoucím oknem, ale s~některými optimalizacemi
popsanými níže, které jsou zaměřeny na redukci řídícího provozu a
opakovaného posílání dat. Velikost okna, mezi dalšími ``pevnými'' parametry, jako
jsou velikost datového paketu, kvalita spoje, parametry ošetření chyb,
hodnoty časových limitů (timeoutů) nebo velikosti bufferů, 
je rozhodnuta ve fázi ustavení spojení.

Původní I-protokol z~GNU UUCP používá pevnou hodnotu SEQ=32 a je navržen
pro~velikost okna menší nebo rovnu 16. Obecně pro~hodnotu SEQ je možno
použít velikost okna do~$ \lfloor W/2\rfloor $.


Jednou z optimalizací je zasílání potvrzení pouze jednou pro~každých $
\lfloor W/2\rfloor $ přijatých paketů.

Při ztracení paketu nebo při jeho poškození se znovu posílá, narozdíl od
některých jiných protokolů s~plovoucím oknem, pouze ztracený nebo poškozený
paket, a ne všechny pakety v~aktivním okně, což opět optimalizuje funkci
protokolu.

Pokud dále nebude explicitně řečeno jinak, předpokládejme
veškerou aritmetiku modulo $SEQ$.

%{{{ Subsection*: Sender

\subsection*{Zasilatel}

\uvod{Zasilatelská polovina používá tyto proměnné:} 
%
\begin{itemize}
%
\item Proměnná
%
$$sendseq \in \{0, \ldots ,SEQ-1\}$$
%

udává sekvenční číslo příštího paketu přijatého od
vyšší vrstvy. Tvoří horní hranici zasilatelského okna (Paket s~číslem
$sendseq - 1$ je první, který leží v~aktuálním okně). 

\item Proměnná 

$$rack \in \{0, \ldots ,SEQ-1\}$$

udává poslední paket, na který bylo z~druhé strany přijato potvrzení. Tvoří
dolní hranici zasilatelského okna (paket s~číslem $rack + 1$ je poslední
v~aktivním okně). 

\end{itemize}

\noindent
Protokol inicializuje proměnnou  $rack$  na 0 a proměnnou
$sendseq$ na 1. 

\uvod 
{Hlavní cyklus zasilatelské části protokolu se skládá z~aktivního
čekání na jednu z~níže uvedených událostí a jejího patřičného ošetření:}

\begin{itemize}
\polozka{Přijetí rámce z~komunikačního média (od nižší vrstvy)}
{
\begin{itemize}
\item
Pokud rámec obsahuje potvrzení paketu, který je v~zasilatelově
aktivním okně, proměnná $rack$ je aktualizována číslem tohoto potvrzení.
\item
Jestliže přijatý
rámec obsahuje paket s~negativním potvrzením sekvenčního čísla
paketu v~zasilatelově aktivním okně, je znovu poslán požadovaný datový paket.
\end{itemize}
}

\polozka{Přijetí zprávy z~uživatelského rozhraní (od vyšší vrstvy)}
{Zasilatel nejdříve zkontroluje, jestli má ještě místo ve svém aktivním
okně (tj. je-li velikost aktivního okna menší než $W$). Pokud ano, přiřadí
paketu jeho sekvenční číslo ($sendseq$), pošle paket a zvedne horní hranici
svého aktivního okna (zvýší proměnnou $sendseq$). Pokud je okno již plné,
musí čekat, než se v~něm uvolní místo (tj. než přijme ACK, viz předchozí
bod). V~tom případě provádí aktivní čekání na příchod rámce komunikačním
médiem nebo na vypršení časového limitu (timeoutu).}

\polozka{timeout} 
{Zasilatel znovu pošle ``nejstarší'' datový paket (pokud
nějaký takový existuje), pro který nedostal potvrzení.}

\end{itemize}

%}}}

%{{{ Subsection*: Receiver

\subsection*{Přijímací polovina}

\uvod
{Hlavní datové struktury přijímací poloviny jsou tyto:}

\begin{itemize}
\item
Proměnná 

$$recseq \in \{0, \ldots ,SEQ-1\}$$

 určuje číslo paketu, do~kterého,
včetně, byly všechny pakety z~druhé strany úspěšně přijaty a doručeny
vyšší vrstvě. 

\item
Proměnná 

$$ lack \in \{0, \ldots ,SEQ-1\}$$

udává sekvenční číslo
paketu, pro~který bylo druhé straně naposledy posíláno potvrzení. 

\end{itemize}

\noindent
Aktivní okno přijímací poloviny
obsahuje pakety se sekvenčními čísly $recseq + 1$ až $lack + W (mod  SEQ)$

\begin{itemize}
\item Buffer 

 $$recbuf,  |recbuf|=SEQ $$ 

uchovává pakety, které byly přijaty mimo
pořadí a čekají na doručení vyšší vrstvě. 

\item Booleovské pole velikosti $SEQ$

 $$nakd \in \{0,1\}^{SEQ} $$ 

pro~každý paket v~aktivním okně určuje, zda byl v~poslední době
(tzn. od posledního timeoutu) negativně potvrzován.

\end{itemize}

\noindent
Protokol inicializuje proměnné $lack$ a $recseq$ na 0. Buffery na zprávy
jsou prázdné. Všechny položky pole $nakd$ jsou inicializovány na $false$.

\uvod 
{Hlavní cyklus přijímací části protokolu se skládá z~aktivního čekání
na jednu z~níže uvedených událostí a jejího patřičného ošetření:}

\begin{itemize}
\polozka{Přijetí rámce z~komunikačního média (od nižší vrstvy)}
{
Jestliže přijatý rámec obsahuje datový paket, nejdříve je ověřen kontrolní
součet dat. Pokud je sekvenční číslo přijatého paketu v~aktivním přijímacím
okně, uvažujeme tyto možnosti:
\begin{itemize}
\item
Jsou-li data poškozena a jestliže nebyla negativně 
potvrzováno od posledního timeoutu, potom
je vygenerován NAK pro~sekvenční číslo tohoto paketu.
\item
Pokud jsou naopak data platná a paket je první v~přijímacím okně (má sekvenční
číslo $recseq + 1$), potom jsou tato data doručena vyšší vrstvě. Stejně tak
jsou doručeny všechny pakety, které byly uloženy v~bufferu $recbuf$ a jejichž
všichni ``předchůdci'' již byly doručeni, a to v~odpovídajícím pořadí.
Proměnná $recseq$ je příslušně pozměněna. 
\item
Pokud bylo přijato
$ \lfloor W/2\rfloor $ nebo více paketů od okamžiku, kdy bylo posláno
potvrzení (implicitní nebo explicitní), potom je vygenerován explicitní
ACK pro~hodnotu $recseq$ a je na tuto hodnotu je nastavena proměnná $lack$.
\item
Dále pokud paket nemá sekvenční číslo $recseq + 1$, tedy pokud byl přijat
mimo pořadí, je uložen do~bufferu $recbuf$ (pokud již nebyl přijat dříve),
a je vygenerován NAK pro~všechna sekvenční čísla předcházejících chybějících
paketů, pro~která nebyl posílán NAK od posledního timeoutu.
\end{itemize}
}

\polozka{timeout}
{Nejprve je ``vyčištěno'' pole $nakd$ k~indikaci, že je možno poslat
nová negativní potvrzení, pokud to bude nutné. 
Pokud žádný rámec nečeká na přijetí, je vygenerován
NAK pro~``první'' chybějící paket v~aktivním okně
( s~číslem $recseq + 1$).}

\end{itemize}

%}}}

\section*{Livelock v~I-protokolu}

Livelock je nekonečná sekvence
vnitřních akcí. Někdy je tato situace zahrnována pod tzv. deadlock
neboli uváznutí. V~původním významu deadlock znamená, že proces
již neprovede žádnou akci. V~rozšířeném významu předpokládáme, že
nebude provedena žádná viditelná akce, tj. libovolná akce kromě
vnitřní akce ($\tau$). 

Obrázek~\ref{livelock} ilustruje výskyt chyby pro~velikost okna 1 a velikost
bufferu média 1:

Nejprve zasilatel pošle paket DATA1, ten je v~pořádku doručen a
příjemce odpoví zasláním ACK1. Potvrzení se však při přenosu ztratí.
Potom je zasilatel žádán o~zaslání dalšího paketu, ale nemá již
místo ve svém aktivním okně, přejde tedy do~stavu čekání, než se
místo uvolní.

Potom nastane timeout, kdy zasilatel pošle DATA1,
ta jsou však příjemcem ignorována,
protože nejsou v~jeho aktivním okně. Stejně tak při timeoutu příjemce
pošle negativní potvrzení na očekávaný datový paket NAK2, který je
zasilatelem ignorován, protože není v~jeho aktivním okně.
Tato smyčka se potom opakuje neustále.

Livelock se vyskytl, protože zasilatel nemá informace od příjemce
o~tom, kolik paketů již přijal. Jednoduchá změna zajistí, že možnost
tohoto livelocku bude odstraněna. Stačí, když při timeoutu zasilatel
pošle vedle negativního potvrzení prvního chybějícího paketu i
pozitivní potvrzení posledního přijatého paketu. 

\begin{figure}[bhtp]

\xymatrix{
         & *{SENDER}&*{MEDIUM}&*{RECEIVER}&\\
         \ar@{--}[rrrr]&&&&\\
         &\ar[rr]^{data1}&&&\\
         &&*{\bullet}&\ar[l]_{ack1}&\\
         \ar@{--}[rrrr]_{timeout}&&&&\\
         &\ar[rr]^{data1}&&&*{\txt{ignorován}}\\
         *{\txt{ignorován}}&&&\ar[ll]_{nak2}&\\
         \ar@{--}[rrrr]&&&&
         }

\caption{Scénář ilustrující chybu v~protokolu}
\label{livelock}
\end{figure}

\end{document}












